沒有女朋友，這就是所有失敗的元凶。

2008年6月8日，星期日。中午12點半左右，一名25歲的年輕人駕著兩噸重的小貨車，衝進熱鬧的秋葉原電器街。他下車，手裡握著匕首，一邊大喊大叫，一邊開始攻擊路上的行人。七人死亡，十人身受重傷。兇手即場被捕。

後來，兇手弟弟發表哥哥及自己的札記，這個家庭的樣子浮現了出來。是什麼原因，把他逼到絕境呢？

2008年秋葉原殺人案，25歲兇手加藤智大斬人後，與警方對峙，當場被捕。（網上圖片）

路人大喊著『路上殺人魔！是路上殺人魔』柏油路上到處都是血，這一帶完全陷入了恐慌狀態。

被逮捕的年輕人加藤智大，出生於一九八二年九月，青森縣人，事發當時在靜岡縣做油漆工人，是個派遣社員。中學時，曾經以最優秀的成績考上縣內最好的高中……他說：「世上的一切都很煩人。對生活也覺得很厭倦。」

「想殺人所以來秋葉原。」

「誰都可以。」

「想做的事情……殺人，夢想……獨佔八卦新聞版面。」

路人大喊著『路上殺人魔！是路上殺人魔』柏油路上到處都是血，這一帶完全陷入了恐慌狀態（路透社）

加藤智大的父親在出身地青森的金融機構擔任管理職位，是社會上所謂的菁英。母親就讀的高中，是青森的名校──青森高級中學，畢業後沒考上大學，便開始工作。她在職場上認識加藤先生後結婚，現在是家庭主婦。

父母兩人都很優秀，經濟上也沒有什麼問題，他們很愛孩子，對孩子的教育也很有熱忱。但這兩個孩子都不約而同地訴說雙親的問題。這對父母有能力，對孩子又有愛情，是努力、有幹勁又拚命的父母，反而就因為是這樣的父母，才讓孩子感到痛苦。

父母監管嚴謹，加藤智大的弟弟（筆名加藤優次）在手扎中寫道：「我們不能帶朋友來家裡玩，也不可以去朋友家玩。」（網上圖片）

沒有零用錢

這對父母給孩子們的零用錢，只有過年的紅包。孩子有什麼需要的東西，會另外買給他們。但是，除了紅包以外，從來沒有給孩子現金當作零用錢，讓他們自由地花費。買東西一定要經過母親的同意。「過去一直不能自由地買東西。」加藤智大的弟弟這麼說。然後，漸漸地，「也失去想要什麼東西的欲望了。」

監管兒子認識異性

加藤的母親，對於男女交往之事也非常嚴格。「我可不准你交女朋友，知道沒？」她曾經這樣訓示。加藤弟弟（筆名加藤優次）說：「母親對於男女關係總是反應過度。」「徹底地排除異性的存在。」女孩子寫來的明信片總是被貼在牆上，像一種警告。

加藤智也在犯案前這麼說道：「長得太難看了，結束。」

「有個女朋友的話，就不會活得這麼悲慘了。」

「沒有女朋友，這就是所有失敗的元凶。」

這樣的想法成了他心裡不安及怒火的一部分。

加藤智大在CCTV的片段（網上圖片）

不讓孩子自由地花零用錢、禁止孩子交男女朋友，反倒會綁住孩子，妨礙他們成長。除了交女朋友的事情之外，弟弟也在札記裡這麼寫著：「我們不能帶朋友來家裡玩，也不可以去朋友家玩。」對父母來說，這可能是教出好孩子的一種家教，但從結果來說，卻妨礙了孩子在學習及學校以外，與周遭自由交流的機會。加害者青年也許就是因為這樣，所以一直想著要離開父母，獲得自由。
心理學博士碓井真史

有步行者天國之稱的秋葉原，原本熙來攘往，加藤智大闖入「隨便殺誰都可以」。（路透社）

弟弟提到有一次吃飯時，母親對哥哥大怒的事情。當天飯吃到一半，情緒激動高亢的母親攤開報紙，把飯、菜、味増湯全都倒在上面。哥哥一邊哭著，一邊把報紙上弄得像剩飯的食物吃掉。

犯案前，加藤智大曾在手機網站上這樣寫：「靠媽媽寫的作文、靠媽媽畫的畫得獎，念書也是被強迫逼著念，所以做得很完美。」「媽媽想要向周邊的人炫耀，所以什麼都弄得很完美。連我寫的作文也是，母親全都一一檢查過了。」

弟弟在札記裡證實哥哥所說：「媽媽一直以來都要求完美。作文也是，為了寫出讓老師喜歡的文章，全都經過媽媽加工。」他記錄某天那個人寫作文時的情景：「哥哥在作文紙上才寫下第一句話，媽媽馬上說不對！伸手就把紙丟了。再寫第一句話，她又說重來！又把紙丟了。」

加藤智大在法庭審訊時，被判死刑。（日本《精神月刊》圖片）

不確認孩子有什麼想法、點子，就把作文紙丟掉，這種態度粉碎了孩子的自由及創造力。 教育孩子，最重要的不是怎麼教他們讀得好、寫得好，或怎麼教他們算數算得好；而是要怎麼讓他們在不產生自卑感的情境下，學習讀書、寫字、算數。而且，對孩子最重要的是──透過讀書、寫字、算數，品嘗得到成果的喜悅。奪去其自由，照父母想法寫出來的作文，就算得獎，孩子也感受不到創作的喜悅。
心理學博士碓井真史

編按：秋葉原殺人案，歷時7年後，2015年2月，加藤智大被判決死刑。不過，他的家庭也因為他而有巨大變化。據報道，由於日本媒體批評其母的「虎媽教育」，將兒子加藤智大推向犯案邊緣。加藤母親充滿強烈的罪惡感崩潰住院。原本在銀行擔任要職的父親也被迫離職，但不斷接到恐嚇電話，最後隱居起來。

加藤的弟弟突然在2014年2月被發現自殺。他的死亡，正式揭開了兩兄弟不為人知的困苦生活，因為他臨死前，把累積了6年的日記，全部寄到日本一本周刊。這些日記記錄了，優次這些年來，怎樣活在「殺人犯弟弟」的巨大壓力之下。他說：「加害人的家屬，只能在陰暗的角落悄悄生活，不能擁有和一般人一樣的幸福。」他寫道，自己在秋葉原殺人事件後，被記者不斷追訪，只好連續搬屋，不斷辭工改變工作環境，就連已經準備跟他結婚的女友，也離棄而去。

日本動漫聖地秋葉原，是宅男／女經常出沒之地。有婚姻介紹所以這批人士為服務對象，成功為50對新人牽紅線。（視覺中國）

本文節錄自 《誰都可以，就是想殺人》

點解個post 冇回覆 冇正負評都上到熱門

Too long didn’t read

你班毒撚因為失敗先無女朋友

定係

無女朋友先失敗呀？

倒果為因

弱智

冷靜D照下鏡,睇下自己個樣, 同埋睇下你本銀行存摺有幾多錢先啦 世界好公平 如果人人都心想事成 會天下大亂 世上總要有你D咁既廢人

連狗好撚鬼嫁

短

多cdrom click入黎睇🤔